﻿ 8x : Ăn_chay và tập yoga
Buổi_sáng đầu xuân se lạnh , khi nhiều 8x vẫn còn trùm_chăn ngủ , lại bắt_gặp những pho tượng sống mặt trẻ_măng đang xếp_bằng hoa sen trong công_viên , mặt tĩnh như Phật ...
Họ là những người tiên_phong cho một phong_trào mới của một bộ_phận giới trẻ Hà_Nội : phong_trào ăn_chay , tập thiền , tập yoga .
Câu_lạc_bộ Ái_hữu hội
Cuộc gặp_mặt của hơn hai_mươi thành_viên một câu_lạc_bộ trên mạng ttvnol có cái tên rất “ quái ” : Ái_hữu hội . Họ tập_kết ở Cơm_Chay_Nàng_Tấm . Thức_ăn bê ra thơm_phức , những món ăn tên kêu như thật , bò cuốn lá_lốt , thịt xiên nướng , tôm bao mía , cá sốt cà_chua v . v . . Nhìn phát thèm .
Nước trà rót ra vàng sóng_sánh thay bia . Vương_Quang_Vũ , 19 tuổi , sinh_viên năm thứ_hai Đại_học Công_nghệ ( ĐHQGHN ) , Hội_trưởng Ái_hữu hội trịnh_trọng đứng_dậy : “ Các bạn , chúng_ta … chén thôi ! ” . Cả hội nâng_cốc “ zô zô ” .
Những người trẻ tuổi trên ăn_chay để giảm cân , hay đơn_giản chỉ vì không thích ăn thịt . Có người ăn_chay part - time , có người ăn_chay vào Rằm , mùng Một hàng tháng . Nhưng ăn_chay trường khi còn ít tuổi và ăn vì mục_đích bảo_vệ môi_trường , bảo_vệ động_vật như Vũ là trường_hợp hiếm .
Vũ bắt_đầu ăn_chay từ năm lớp 11 . Ban_đầu do yêu lợn nên kiêng ăn thịt lợn . Dần_dần Vũ bỏ hẳn thịt . Mới_đầu ăn “ dò_dẫm ” . Sau_Vũ tìm_hiểu nghiêm_túc về ăn_chay qua sách_báo , tài_liệu , mạng Internet và thực_hiện ăn một_cách khoa_học . Và ăn_chay mà vẫn rất khỏe_mạnh , hồng_hào nên cha_mẹ từ chỗ ngăn_cản đã chuyển sang đồng_ý .
Ăn_chay một_mình thấy buồn , Vũ nảy ra ý_định tìm những người giống mình . ái_hữu hội ra_đời , không ngờ được hưởng_ứng nhiệt_liệt . Từ một topic bé tí_tẹo , lọt_thỏm trong box ẩm_thực , đến nay “ ăn_chay Ái_hữu hội ” lên tới hơn 40 trang diễn_đàn . Nhiều bạn từ lâu vẫn âm_thầm ăn_chay , nay có chỗ “ trút bầu tâm_sự ” .
Sang_năm mới , Vũ mong Ái_hữu hội sẽ có thêm nhiều hội_viên , hoạt_động mạnh hơn để có_thể tách hẳn thành một box Ăn_chay trên ttvnol . Vừa tập_hợp các bạn trẻ ăn_chay , vừa tranh_thủ kêu_gọi mọi người bảo_vệ động_vật .
Tập yoga
Cũng là dân ăn_chay , nhưng L . , SV khoa Kinh_tế đối_ngoại , ĐH Ngoại_thương , được dân 8X biết đến nhiều hơn với vai_trò giáo_viên dạy yoga . Vóc_dáng mảnh_khảnh , mái_tóc tém tinh_nghịch , hết giờ học L . lại bắt xe bus đến lớp , cùng cả lớp ngồi_thiền , hướng_dẫn mọi người tập các asana ( động_tác ) .
Năm năm trước , từ khi phong_trào yoga ở Hà_Nội còn mới_mẻ và bỡ_ngỡ , L . đã cảm_thấy bị thu_hút kỳ_lạ bởi các chương_trình giới_thiệu yoga trên truyền_hình . Cô bé lớp 10 kiên_trì , say_mê theo_đuổi yoga đến_nỗi quyết_định đi dạy miễn_phí mỗi tối để góp sức phát_triển phong_trào .
Chín giờ tối tại Trụ_sở CLB Yoga_Dưỡng sinh 3B Đặng_Thái_Thân , hơn 40 hội_viên tập_trung chuẩn_bị cho tiết_mục đồng_diễn yoga , nằm trong chương_trình nghệ_thuật mừng xuân của Hiệp_hội UNESCO Việt_Nam . Năm hết tết đến , ai cũng bận_bịu nhưng vẫn cố dành thời_gian cho CLB . Quá nửa số người tham_gia là 8X .
Đặng_Hùng , SV năm thứ_hai khoa Toán tin ĐH Bách_khoa - lớp trưởng lớp Yoga tại Nhà_văn_hóa Phương_Mai đứng đầu đội nam trong nhóm đồng_diễn . Hùng từng phải học muộn hai năm do sức_khoẻ yếu , mắt nhức mỏi , đau lưng , đau nửa đầu , không_thể ngồi học lâu .
Anh Đinh_Anh_Tú , Chủ_tịch CLB Yoga_Dưỡng sinh Hà_Nội ( Trung_tâm Phát_triển Nhân_văn UNESCO ) cho_biết : “ Hà_Nội hiện có khoảng 400 người tham_gia luyện_tập yoga , trong đó có những lớp thanh_niên chiếm 80% .
Thanh_niên tham_gia tập yoga ngày_càng đông đem lại một diện_mạo mới cho môn thể_thao dưỡng_sinh vốn trước_đây chỉ được người_già lựa_chọn ” .
Các địa_điểm tập yoga tại Hà_Nội : 3B Đặng_Thái_Thân ; 93 Láng_Hạ ; 93 Lý_Nam_Đế ; Ngách 27/4 Ngõ 4 Phương_Mai v . v . .
Sáu năm tự luyện thiền và yoga , Hùng khoẻ_mạnh trở_lại , lên Hà_Nội học , biết có CLB Yoga lập_tức đăng_ký ngay , giờ thì trở_thành một thành_viên tích_cực của CLB .
“ Nhờ tập yoga mà mình khỏi được bệnh đấy ! ” - Chu_Minh_Công – SV Khoa_Xây dựng dân_dụng , ĐH Bách_khoa Hà_Nội , một đại_diện của lớp yoga ở phường Đồng_Tâm góp chuyện . Công từng mắc bệnh trầm_cảm , phải uống thuốc theo toa của bác_sĩ tây_y .
Hai tháng không thấy đỡ , biết có lớp yoga đăng_ký học thử , chỉ hai tuần đã thấy giảm hẳn các triệu_chứng bệnh . Giờ thì bỏ hẳn thuốc , chỉ ăn_chay và tập yoga , mấy tháng rồi không còn phát bệnh .
Cũng_như L . , Hùng , Công , một_số học_viên trẻ gắn_bó với CLB , dần trở_thành những giáo_viên tình_nguyện . Có bạn còn theo học để trở_thành các didi , dada – những người cống_hiến hết_mình cho yoga . Yoga đối_với họ không_chỉ là một môn thể_dục dưỡng_sinh , mà chính là cách sống .
Theo Tiền_Phong
